港大研究指 吐露港附近地下水量 等同購入東江水量

【撰文：李妙梨】

六七十年代，香港出現「制水」，更因為不夠水，當時大興土木興建了十七個水塘，成為香港重要的水資源，還有不少人常常提到最後方案：向中國購買東江水，解決「缺水問題」。可是隨著科技進步，歐美國家及日本都在找尋或相繼應用新水源時，我們有沒有思考過：香港是不是仍要大量購買東江水呢？而我們的水資源管理系統又是否完善呢？

360鏡頭下的大欖涌水塘。黃志全攝

最近讀到不少有關水資源管理的資料，發現了大部分「缺水」或將面對水資源短缺的國家或地區，都只是欠缺一套完善的水資源管理系統，而完善的水資源管理系統，並非一個食水安全法就足夠。以歐盟的水資源管理系統為例，就有一個water framework directive，所有會影響水質及保護不同水資源（如surface water（地面水）、groundwater（地下水）、bathing water（沙灘水及非飲用水）.....等）都在這條water framework directive 之下。此外，同農業發展、泥土、工業污染、污水處理⋯等，還有環保directives ，怎樣做好源頭減廢、化學物質應用及監管都在framework directive範圍內。

再回到香港，莫說未有water framework directive，連最基本的食水安全法都欠奉，所以難怪2015 年時，新加坡學者Professor Asit K. Biswas 曾經指出香港的水資源管理方法相當落後，如果香港政府再不肯承認現有系統的弊病，很可能會出現比鉛水更嚴重的食水危機。

萬宜水庫。黃志全攝

而根據2010 年的立法會文件，曾提及香港沒有可持續的地下水資源。但在2015 年，就有一個香港大學的研究顯示，吐露港附近就可能有3850-6850 mcm 的地水儲備（幾乎同我們每年購入的水量相若，如果可以保護當地的生態環境，地下水是可以持續補充的）[1]，可惜當時未有再進一步研究，去探討水質⋯等。直到2016 年，一位加拿大學者 Dr John Cherry 在香港硏究地下水水質[2]，發現香港不單沒有詳細的地下水研究，更發現香港地下水竟然已被污染，由於經費有限，未能找到污染的根源，只是推斷有兩個可能：1. 六、七十年代的工業污染。2. 香港的污水系統老化，污水滲漏入泥土，再污染地下水。

地下水一直是歐盟國家的重要水源，主要依賴地下水為食水的國家有奧地利、丹麥⋯等。德國及荷蘭都有七成食水是地下水，連日本都有百分之十三的食水是地下水，所以如果香港可以改善地下水水質，更採用歐盟的水資源管理方法，地下水也有可能成為我們的重要水源儲備。

城門水塘。黃志全攝

在全球極端天氣影響下，為了未來仍然有足夠的食水，香港需要進行大規模的本地水資源硏究，同時還需要找出其他地下水源，更一定要找出地下水的污染源頭，避免及減低地下水污染，去淨化和保護這個珍貴的水資源。

[1] Kwong, Hiu-tung鄺曉彤：Potential offshore groundwater reserves in Hong Kong by characterising submarine aquifer-aquitard systems ()

[2]: SCMP：Check the groundwater: expert says city may be contaminated by leaked sewage and past industrial pollution ()

香港政府根本唔係買水 只不過係用一個藉口送錢俾支共

其實咁多資源都唔會用
因為要扯走你自給自足能力
合理化香港要倚賴支那生活依樣野

即係好似 黑社會 拎盆吉 去你間店到, 然後要你比幾千蚊咁

唔通你無錢買吉咩, 只係黑社會搵個借口收陀地

依家嘅香港政府根本上係俾支那控制住 一啲反抗能力都冇

香港被二次殖民之後有咩係進步過

係衛生好左啲, 但SARS之後先係咁

東江水仲難cut過有線

而家唔係講數據，係政治行先

進貢黎
同水冇關係

當而家海水化淡咁平下， 我要挖個現代化嘅井出黎做嘜

集中搞好海水化淡先啦

亞洲好似無乜地下水管理概念

係赤門起提,

成個吐露港數年就變淡水湖

海水化淡要用電
吐露港淡水湖呢招荷蘭新加坡都做過，不過環保人士實話咸變淡破壞生態

TLDR
一句講曬
為左共匪利益
香港唔會發展水源

其實唔貴
同埋重有其他方法
例如太陽能蒸餾
根本冇問題
咩咸變淡更加唔洗理佢地
而家成日話水位上升
咁驚閪咩
重有，個太陽蒸咁撚多都冇事，人用嗰少少

支那要錢, 唔好話賣水, 賣火俾你你都要買啦

黑社會保護費

比你用左陀地水仲點叫你飲水思源愛支那

寶物，回禮，兩個城池呀！

正常地下水大部份是淡水，文獻 [1] 就是講吐露港附近有大量 'fresh groundwater' 和 'offshore low-salinity water' （已經係淡水），奇怪上面會有人講「集中搞好海水化淡先啦」。

呢啲地下水咁近海，應該好易有海水倒灌

我諗最緊要慢慢抽
抽得太快個水壓唔平衡，就會有海水混入增加鹽分